#;Indicadores econômicos e nutricionais da Nicarágua
A ditadura de Somoza deixou os nicaraguenses atolados em uma pobreza e miséria terríveis. De acordo com o livro [Nicarágua: A Ameaça de um Bom Exemplo](https://oxfamilibrary.openrepository.com/handle/10546/121188?show=full), publicado pela Oxfam America:
>Estudos mostraram que em algumas áreas até 83% das crianças nicaraguenses estavam desnutridas, e a proporção de crianças gravemente desnutridas pode chegar a 45%.

Isso começou a mudar quando os sandinistas assumiram o poder em 1979. Para começar, a produção agrícola aumentou 8% entre 1979 e 1983. Além disso, aumentou o consumo per capita da maioria dos alimentos básicos. A Oxfam America creditou isso diretamente às políticas dos sandinistas:
>Isso foi possibilitado por subsídios do governo e controles rígidos sobre os preços e a distribuição de alimentos básicos. Estabeleceram-se pontos de distribuição especiais para oito produtos básicos: arroz, feijão, milho, farinha, açúcar, sal, óleo de cozinha e sabão. Mais recentemente, a distribuição desses itens básicos pelos grupos de bairro foi reforçada para proteger os interesses dos mais pobres em um momento de escassez crescente e preços crescentes.

Os sandinistas também realizaram uma reforma agrária significativa. De acordo com um [estudo](https://minds.wisconsin.edu/bitstream/handle/1793/56510/ltc122.pdf?sequence=1) da Universidade de Wisconsin-Madison, o programa de reforma agrária fez um grande progresso na melhoria de vida dos trabalhadores agrícolas:
>A reforma agrária da Nicarágua realizou mais durante seu primeiro ano de operação do que a maioria das reformas agrárias alcançou em períodos muito mais longos. [...] Os trabalhadores rurais foram organizados em um sindicato nacional forte e passaram a receber melhores salários e a participar da formulação e implementação de políticas governamentais. [...] Essas conquistas foram ainda mais impressionantes devido à destruição generalizada e à quebra de safra que a Nicarágua enfrentou no final da guerra.

O referido relatório da Oxfam America também discute a questão, observando que a reforma agrária forneceu terras para dezenas de milhares de famílias:
>Os principais beneficiários da reforma agrária e do aumento de cinco vezes no crédito do Estado entre 1979 e 1982 foram os camponeses. Entre outubro de 1981 e agosto de 1984, 49.661 famílias receberam títulos de propriedade.

Desde a reconquista do poder em 2005, os sandinistas conseguiram melhorias significativas na economia e na qualidade de vida da Nicarágua. Segundo [dados da FAO](http://www.fao.org/faostat/en/#country/157), as políticas sandinistas levaram a uma redução drástica da desnutrição. Além disso, dados do Banco Mundial mostram que os sandinistas [reduziram a pobreza pela metade](https://data.worldbank.org/country/nicaragua) na Nicarágua. Essas realizações devem ser apreciadas.
